\input{../../../main.tex}

\begin{document}

\setphysstyle{ЛФШ 2014}{Занятие 1.}{10 класс}

\large

\taskpic{
	Найдите сопротивление $R_0$ цепи, показанной на рисунке.
}{
	\begin{tikzpicture}[circuit ee IEC, rotate = 90, scale = 0.9]
		\node[contact, info' = {A}] (A) at (-0.2, 0) {};
		\node[contact, info = {B}] (B) at (4.2, 0) {};
		\draw (A) to (0, 0) to (0, -1) to[resistor = {info = {$R$}}] (2, -1) to[resistor = {info = {$R$}}] (4, -1) to (4, 0)
	        to (B);
    	\draw (A) to (0, 0) to (0, 1) to[resistor = {info = {$R$}}] (2, 1) to[resistor = {info = {$R$}}] (4, 1) to (4, 0) to
	        (B);
    	\draw (2, -1) to (2, 1);
	\end{tikzpicture}
}

\taskpic{
	Найдите сопротивление $R_0$ цепи, показанной на рисунке.
}{
	\begin{tikzpicture}[circuit ee IEC, rotate = 90, scale = 0.9]
		\node[contact, info'={A}] (A) at (-0.2, 0) {};
	    \node[contact, info={B}] (B) at (4.2, 0) {};
    	\draw (A) to (0, 0) to (0, -1) to[resistor = {info = {$R$}}] (2, -1) to[resistor = {info = {$R$}}] (4, -1) to (4, 0)
	        to (B);
    	\draw (A) to (0, 0) to (0, 1) to[resistor = {info = {$R$}}] (2, 1) to[resistor = {info = {$R$}}] (4, 1) to (4, 0) to
	        (B);
    	\draw (2, -1) to[resistor = {info = {$2R$}}] (2, 1);
	\end{tikzpicture}
}

\task{
	Найдите сопротивление $R$ цепи, показанной на рисунке. Сопротивление каждого резистора $R_0$, сопротивлением
    соединительных проводов можно пренебречь.
}
\begin{center}
	\begin{tikzpicture}[circuit ee IEC]
    	\draw (-0.5, 0) -- (0, 0) to[resistor] (2, 0) to[resistor] (4, 0) to[resistor] (6, 0) -- (6.5, 0);
	    \draw (0.2, 0) -- (0.2, -1) to[resistor] (4.2, -1) -- (4.2,0);
    	\draw (2.1, 0) -- (2.1, 1) -- (5.8, 1) -- (5.8, 0);
	\end{tikzpicture}
\end{center}

\taskpic{
	К точкам $A$ и $B$ подводят напряжение $U$. Определите сопротивление цепи и силу тока в проводнике $CD$.
}{
	\begin{tikzpicture}[circuit ee IEC]
    	\draw (0, 2) to[resistor = {info = {$R$}}] (2, 2);
	    \draw (0, 0) node[anchor = east] {$A$} to [resistor = {info = {$R$}}] (2, 0);
    	\draw (0, 0) to[resistor = {info = {$R$}}] (0, 2);
		\draw (2, 0) to[resistor = {info = {$R$}}] (2, 2);
	    \draw (0, 2) node[anchor = east] {$C$} -- (2, 0) node[anchor = west] {$D$};
    	\draw (0, 4) to[resistor = {info = {$R$}}] (2, 4);
	    \draw (0, 2) to[resistor = {info = {$R$}}] (0, 4);
    	\draw (2, 2) to[resistor = {info = {$R$}}] (2, 4) node[anchor = west] {$B$};
	    \draw (0, 4) -- (2, 2);
	\end{tikzpicture}
}

\setphysstyle{ЛФШ 2014}{Занятие 2.}{10 класс}

\task{
	Найдите сопротивление $R_0$ проволочного тетраэдра, включенного в цепь двумя вершинами. Сопротивление каждого ребра равно
    $R$.
}


\taskpic{
	Найдите сопротивление $R_0$ цепи, показанной на рисунке. Сопротивление каждого резистора $R$ (за исключением верхнего).
}{
	\begin{tikzpicture}[circuit ee IEC]
		\node[contact, info' = {A}] (A) at (0, 0) {};
		\node[contact, info' = {B}] (B) at (3, 0) {};
		\draw (A) to (0, 1) to[resistor] (0, 3) to[resistor = {info = {$4R$}}] (3, 3) to[resistor] (3, 1) to (B);
		\draw (0, 1) to[resistor] (3, 1);
		\draw (0, 3) to[resistor] (1.5, 2) to[resistor] (3, 1);
		\draw (0, 1) to[resistor] (1.5, 2) to[resistor] (3, 3);
	\end{tikzpicture}
}


\taskpic{
	Найдите сопротивление проволочного куба между точками $A_1$ и $C$. Сопротивление каждого ребра равно $R$.
}{
	\begin{tikzpicture}[scale = 0.55, thick]
		\draw (0, 0) node[left] {$A_1$} -- (3, 0) node[right] {$D_1$} -- (3, 3) node[right] {$D$} -- (0,3) node[left] {$A$}
	        -- (0,0);
    	\draw (1.5, 1.5) node[left] {$B_1$} -- (4.5, 1.5) node[right] {$C_1$} -- (4.5, 4.5) node[right] {$C$} -- (1.5, 4.5)
	        node[left] {$B$} -- (1.5, 1.5);
    	\draw (0, 0) -- (1.5, 1.5) (0, 3) -- (1.5, 4.5) (3, 0) -- (4.5, 1.5) (3, 3) -- (4.5, 4.5);
	\end{tikzpicture}
}

\setphysstyle{ЛФШ 2014}{Занятие 3.}{10 класс}

\task{
	Тело бросают сначала под углом $\alpha$ к горизонту, а затем запускают вверх по абсолютно гладкой наклонной плоскости,
    наклоненной под тем же углом $\alpha$ к горизонту. Определите отношение начальных скоростей тела, если и в том и в другом
    случае оно поднялось на одну и ту же высоту $h$.
}

\task{
	Галилей исследует падение шаров с пизанской башни высотой $H$. У него есть два шара массами $m$ и $2m$. Учёный отпускает
    их один за другим через некоторый интервал времени. Начальная скорость шаров равна нулю. Соударения шаров с землей и друг
    с другом абсолютно упругие, шары двигаются по одной прямой. На какую максимальную высоту может подлететь лёгкий шар в
    результате одного столкновения с тяжелым? Сопротивлением воздуха пренебречь.
}

\task{
	По горизонтальной шероховатой поверхности в направлении оси $x$ движется брусок. Масса бруска $m$, скорость в начальный
    момент времени $x = 0$ $v_0$, коэффициент трения о поверхность $\mu$. К бруску прикладывают силу $F(t) = \alpha t$,
    направленную противоположно оси $x$. Постройте график зависимости проекции на ось $x$ силы трения, действующей на брусок,
    от времени.
}

\setphysstyle{ЛФШ 2014}{Занятие 4.}{10 класс}

\taskpic{
	Определите ток, который течет через источник $U$, цепи при помощи метода узловых потенциалов.
}{
	\begin{tikzpicture}[circuit ee IEC]
		\draw (0, 0) to (3, 0) to[resistor = {info = {$4R$}}] (3, -2) to (0, -2) to[battery] (0, 0);
	    \draw (2, 0) to[resistor = {info = {$R$}}] (2, -2);
	\end{tikzpicture}
}

\taskpic{
	Определите ток, который течет через источник $U$, цепи при помощи метода узловых потенциалов.
}{
	\begin{tikzpicture}[circuit ee IEC, scale = 0.8]
		\draw (0, 0) to[battery = {info = {$U$}}] (3, 0) to[resistor = {info = {$2R$}}] (3, -3) to[resistor = {info = {$R$}}]
	        (0, -3) to[battery = {info = {$2U$}}] (0, 0);
    	\draw (0, 0) to[resistor = {info = {$R$}}] (3, -3);
	\end{tikzpicture}
}


\task{
	Определите сопротивление несбалансированного моста при помощи метода узловых потенциалов.
}

\begin{center}
	\begin{tikzpicture}[circuit ee IEC, scale = 1.2]
		\draw[thick] (0, 1) -- (0.5, 1) -- (0.5, 0) to[resistor = {info = {$R$}}] (2.5, 0) to[resistor = {info = {$2R$}}] (4.5, 0) --
	        (4.5, 1) -- (5, 1);
    	\draw[thick] (0.5, 1) -- (0.5, 2) to [resistor = {info = {$2R$}}] (2.5, 2) to[resistor = {info = {$R$}}] (4.5, 2) -- (4.5, 1);
	    \draw[thick] (2.5, 0) to[resistor = {info = {$R$}}] (2.5, 2);
	\end{tikzpicture}
\end{center}

\setphysstyle{ЛФШ 2014}{Занятие 5.}{10 класс}

\task{
	Определите сопротивление бесконечной цепи.
}

\begin{center}
	\begin{tikzpicture}[circuit ee IEC]
		\draw[thick] (0, 0) to[resistor = {info = {$R$}}] (2, 0) to[resistor = {info = {$R$}}] (4, 0);
		\draw[thick, dashed] (4, 0) -- (5, 0);
		\draw[thick] (2, 0) to[resistor = {info = {$R$}}] (2, -2);
	    \draw[thick] (4, 0) to[resistor = {info = {$R$}}] (4, -2);
    	\draw[thick] (0, -2) -- (4, -2);
	    \draw[thick, dashed] (4, -2) -- (5, -2);
	\end{tikzpicture}
\end{center}

\task{
	Два тела массами $m_1$ и $m_2$ ($m_1 < m_2$), связанные невесомой нерастяжимой нитью, соскальзывают по наклонной
    плоскости с углом у основания $\alpha$. Коэффициент трения между телами и плоскостью $\mu$ ($\mu < \tg \alpha $). Найти
    силу натяжения нити. 
}

\task{
	Экспериментатор Вася исследует скорость таяния снега. При температуре $0$ C в сильный снегопад он кладет большой плоский
    нагреватель на землю и записывает, с какой скоростью меняется высота сугроба на нагревателе. Нагреватель рассчитан на 4
    возможные мощности $P_1 = 0.25$ Вт, $P_2 = 0.5$ Вт $P_3 = 1$ Вт и $P_4 = 2$ Вт. Из-за небрежности Вася записывает только
    абсолютное значение скорости, без указания опускался или поднимался уровень снега. Его данные для соответствующий
    мощностей нагревателя: $v_1 = 2.25$ мм/с, $v_2 = 1$ мм/с, $v_3 = 1.5$ мм/с. Помогите Васе найти $v_4$. Определите также
    скорость выпадения снега на нагреватель в кг/с, если удельная теплота плавления льда $\lambda = 3.35 \cdot 10^5$
    Дж/кг. Нагреватель установлен так, что растявший снег сразу стекает с него. Потерями тепла пренебречь.
}

\setphysstyle{ЛФШ 2014}{Дополнительные задачи.}{10 класс}


\task{
	Определите сопротивление бесконечных цепей.
}

\drawsidebyside{circ1}{
			\begin{tikzpicture}[circuit ee IEC,scale=0.9]
				\draw[thick] (0, 0) to[resistor = {info = {$R$}}] (2, 0) to[resistor = {info = {$R$}}] (4, 0) to[resistor = {info = {$R$}}] (6, 0)
	    	        to[resistor = {info = {$R$}}] (8, 0) -- (8.5, 0);
    			\draw[thick] (0, 2) to[resistor = {info = {$R$}}] (2, 2) to[resistor = {info = {$R$}}] (4, 2) to[resistor = {info = {$R$}}] (6, 2)
		            to[resistor = {info = {$R$}}] (8, 2) -- (8.5, 2);
    			\draw[thick, dashed] (8.5, 0) -- (9, 0);
				\draw[thick, dashed] (8.5, 2) -- (9, 2);
				\draw[thick] (2, 0) to[resistor = {info = {$R$}}] (2, 2);
				\draw[thick] (4, 0) to[resistor = {info = {$R$}}] (4, 2);
				\draw[thick] (6, 0) to[resistor = {info = {$R$}}] (6, 2);
				\draw[thick] (8, 0) to[resistor = {info = {$R$}}] (8, 2);
			\end{tikzpicture}
		} 
		{circ2}{
			\begin{tikzpicture}[circuit ee IEC,scale=0.9]
		        \draw[thick] (0, 2) to[resistor = {info = {$R$}}] (2, 2) to[resistor = {info = {$2R$}}] (4, 2) to[resistor = {info = {$4R$}}] (6, 2)
	                to[resistor = {info = {$8R$}}] (8, 2) -- (8.5, 2);
    	    	\draw[thick] (0, 0) -- (8.5, 0);
	        	\draw[thick, dashed] (8.5, 0) -- (9, 0);
    		    \draw[thick, dashed] (8.5, 2) -- (9, 2);
	    	    \draw[thick] (2, 0) to[resistor = {info = {$R$}}] (2, 2);
    		    \draw[thick] (4, 0) to[resistor = {info = {$2R$}}] (4, 2);
	        	\draw[thick] (6, 0) to[resistor = {info = {$4R$}}] (6, 2);
				\draw[thick] (8, 0) to[resistor = {info = {$8R$}}] (8, 2);
	    	\end{tikzpicture}
    	}


\task{
	Если в бесконечной схеме, состоящей из квадратных ячеек, через один узел $A$ подводят ток $I$, а через соседний узел $B$
    отводят ток $I$, то какой ток идёт по сопротивлению, соединяющему узлы $A$ и $B$? Каково эквивалентное сопротивление цепи
    между этими двумя узлами, если сопротивление стороны ячейки $r$?
}

\end{document}


%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-engine:xetex
%%% TeX-PDF-mode: t
%%% End:
